---
title: 送你一颗子弹 (刘瑜) 书评
img: >-
  https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/送你一颗子弹.1ny8yzs8xgxs.webp
categories: 小说
tags:
  - 革命
  - 人性
  - 社会
  - 冲突
  - 刘瑜
keywords:
  - 送你一颗子弹
  - 小说
  - 中国文学
  - 革命文学
  - 社会冲突
summary: 在这本书里，被“审视”的东西杂七杂八
abbrlink: 40528
date: 2023-10-31 00:00:00
---

[![封面](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/boomments/送你一颗子弹.1ny8yzs8xgxs.webp)]()
### 电子书下载地址
[送你一颗子弹 (刘瑜) .epub](https://url57.ctfile.com/f/23765157-1272393571-94c506)
![](https://cdn.jsdelivr.net/gh/Deep-Heart/picx-images-hosting@master/WeChat/wechat_mp_large.6xheshb4rok0.webp)
<center>关注公众号<font color="#ff0000">《好书评》</font>，回复<font color="#ffc000">“豆瓣图书250”</font>，即刻获得下载密码</center>

### 内容简介
这本书里记录的是作者2005—2009年左右(尤其是2006—2007年)生活里的点点滴滴。在这本书里，被“审视”的东西杂七杂八，有街上的疯老头，有同宿舍的室友，有爱情、电影和书，大到制度，小到老鼠。由于我写这些东西的时候，出发点并不是写一本书，所以不同文章往往风格迥异，长短不一，质量不均，随着社会形势、荷尔蒙周期以及我逃避生活的力度而起伏。

### 作者简介
刘瑜，生于1975年12月。毕业于中国人民大学，政治学博士，曾执教于剑桥大学，现任清华大学政治学系副教授。小说、随笔、政治评论散见于《芙蓉》、《希望》、《南风窗》、《外滩画刊》。曾以DrunkPiano网名在某海外网站，连载其主要小说作品。

### 读书笔记
1. 而我觉得，检验友谊的唯一标准，就是两个人是否能凑在一起说别人坏话。(P6)
2. 青春的浓雾散尽以后，裸露出时间的荒原。人一辈子的奋斗，不就是为了摆脱这丧心病狂的自然。(P17)
3. 人渴望被承认，也就是别人的目光，但是同时，当别人的目光围拢过来的时候，他又感到窒息，感到不自由。获得承认和追求自由之间，有一个多么辩证的关系。(P19)
4. 制度固然重要，而文化是降低制度实施成本最有效的因素。(P36)
5. 一个小圈子，对外，无论对专制，还是犬儒社会，都是一个有效的抵御堡垒。圈子再小，只要其中有内部团结，就算不采取任何组织行动，在维系认知能力上，至少有益。这是“圈子”的“进步性”。但是另一方面，在小圈子的内部，它有可能通过长期演化出来的一些“文化共识”来压迫圈子内部的成员，它会用它的集体性来长期维系一个明显的错觉。(P40)
6. 只是，从什么时候开始，学习成了一种现代生活的强迫症了呢，人人都赶着要去看急诊。我们和社会的关系，多么像一个没有安全感的女人和一个魅力四射的丈夫的关系。(P63)
7. 以前有一个朋友跟我说，他干一行，爱一行。我被吓着了。
这个世界上为什么有这种人呢？我，我自己，简直是干一行，恨一行。(P70)
8. 每年回家，发现嚎啕的还在嚎啕，劈大山的还在劈大山，韩剧仍然是女主角在第8集打了一个喷嚏，打了第80集才抽出纸巾来。(P78)
9. 跟某同学说：我50岁的时候要回哥大教书。
他说：那中间呢？
我说，中间要去中国解决一些江湖上的恩怨。(P89)
10. 事实上大多数小说除了开头也乏善可陈，新鲜，浓郁，强烈的感觉被消耗了之后，剩下的只是强迫症。(P96)
11. 多年以后，离开纽约之后，想到纽约时，我会想到什么呢？也许只是自己站在1路地铁边，呼啸的火车飞驰而过的那一刹那，情不自禁闭上的眼睛。(P98)
12. 在北京，对面的老罗在对面的三表的感召下，声情并茂地对土摩托说，总想对你表白，我的心情是多么豪迈，多想向你倾诉，我对生活是多么热爱。(P110)
13. 我对那些多年如一日地裹着重复机械生活但仍然兴致勃勃的人感到无比好奇。(P112)
14. 谁都想归零，但不是没头没脑的那个零，是从一到零的那个零，得有那个弧度，得有那个转身，得有“踹”那个动作。(P112)
15. 我觉得我必须有三五知己隔三差五跟我一起吃饭吹牛，但是际遇没有听我的。(P119)
16. 我到底应该处于对极简主义艺术风格的欣赏而为自己的生活喝彩呢，还是处于对热烈生活的向往而为自己的生活哀叹呢？(P123)
17. 我默默焦虑着，自作多情地为每个人伤感。每个人的心中，有多么长的一个清单，这些清单里写着多么美好的事，可是，它们总是被推迟，被搁置，在时间的阁楼上腐烂。为什么勇气的问题总是被误以为是时间的问题，而那些沉重、抑郁的、不得已的，总是被叫做生活本身。(P144)
18. 但很有可能，比被困在一个小地方更可怕的是逃脱一个小地方。因为那时候你才认识到人生的问题它不是一个地点的问题，它那么复杂以至于你不知道它到底是一个什么的问题。(P146)
19. 但现实中更本质的冲突不是来自于勇气和懦弱，而是来自于反抗的勇气和承受的勇气。拒绝乌托邦和追求它一样需要勇气。(P160)
20. 放弃并不难，关键是for what。(P160)
21. 我想找一个对新鲜的知识、品格的改进、情感的扩张有胃口的人。我有这样的胃口，所以还想找到一个在疆域方面野心勃勃的人。(P164)
22. 历史还远远没有抵达它的尽头，未来还坐在红盖头里面激发他的想象力，他还可以那么全力以赴的向它奔跑，并且从这全力以赴中感受到意义凛冽的吹拂。(P169)
23. 幸福其实往往比我们所想象的要简单很多，问题在于如果我们不把所有复杂的不幸都给探索经历一边，不把所有该摔的跤都摔一遍，不把所有的山都给爬一遍，我们就没法相信其实山脚下的那块巴掌大的树荫下就有幸福。这话虽然听起来那么知音但它的确很肺腑。(P179)
24. 大部分美式社科学问的特点就是：精致的平庸。这个体系不太关心你是不是平庸，但是非常关心你是否精致。(P185)
25. 我只是懒，懒的为自己漫天飞舞的灵感提供一个坚实的基础，所以不惜把他人在流水线上的精雕细琢工作说成是自欺欺人。(P186)
26. 快乐这件事，有很多“不以主观意志为转移”的因素。基因、经历、你恰好碰上的人。但是充实，是可以自力更生的。罗素说他生活的三大动力是对知识的追求，对爱的渴望，对苦难的怜悯。你看，这三项里面，除了第二项，其他两项都是可以自给自足的，都具有耕耘收获的对称性。(P193)
27. 我老觉得自己和大多数人交往，总是只能拿出自己的一个维度，很难找到和自己一样兴趣一望无际的人。(P195)
28. 真正的绝望跟痛苦、悲伤没有什么关系。它让人心平气和，让你意识到你不能依靠别人，任何人，得到快乐。它让你谦卑，因为所有别人能带给你的，都成了惊喜。它让你只能返回自己的内心。每个人的内心都有不同的自我，他们彼此可以对话。你还可以学习观察微小事物的变化，天气、季节、超市里的蔬菜价格、街上漂亮的小孩，你知道，万事万物都有它值得探究的秘密，只要你真正——我是说真正——打量它。(P196)
29. 以前一个朋友写过一首诗，《一个人要像一支队伍》。我想象文革中的顾准，狱中的杨小凯，在文学圈之外写作的王小波，就是这样的人。怀才不遇，逆水行舟，一个人就像一支队伍，对着自己的头脑和心灵招兵买马，不气馁，有召唤，爱自由。(P196)
30. 如果你还在为自己孤单寂寞怀才不遇举世皆浊我独醒而深深叹息的话，那么让我告诉你，你买不到那个彩票的，别再把你时间的积蓄两块、两块的花出去，回到你的内心，寻找你自己，与心灵深处的他、他们一起出发去旅行。如果你有足够的好奇心，你可以足不出户而周游世界，身无分文而腰缠万贯。(P197)
31. 人生若有知己相伴固然妙不可言，但那可遇而不可求，真的，也许既不可遇又不可求，可求的只有你自己，你要俯下身去，朝着幽暗深处的自己伸出手去。(P197)
32. 我想说的是，只有足够强大的人才会勇于脆弱。在该同学热泪盈眶的那五分钟里，我觉得他无比脆弱因此无比强大，眼里有通向神的道路。(P206)


33. 我有一个毫无根据的理论，并且对此深信不疑：一个人感情的总量是有限的，如果你把它给零敲碎打地用完了，等到需要大额支出的时候，你的账号就已经空了。(P221)
34. 虽说爱的深度和爱的广度之间，有可能有一个互换性，但我总觉得，真爱的是一个对深度而不是对数量的体验。(P221)
35. 什么都可以从头再来，只是青春不能。那么多事情，跟青春绑在一起就是美好，离开青春，就是傻冒。(P225)
36. 据说真正的爱情，不是因为对方能带给你什么，而是因为你就是欣赏他的美好。(P229)
37. 耐心是一种美德，其基本的道理就是，你的饥饿，不应该是让一个霉包子糟蹋你胃口的理由，也不能是你浪费一个好包子的理由。很多时候，冲动里面有一种快感，而另一些时候，远离则是一种操守。(P229)
38. 任何主张，加上的“主义”这个后缀，就变得恐怖。(P233)
39. 可我总是疑心，有多少人的婚姻是乐趣在维系，又有多少人，仅仅因为惯性，他之所以结着婚，是因为他已经结了婚。他之所以结了婚，是因为别人都结婚，别人都结婚，是因为——你问“别人”去吧，我怎么知道。我恶毒地以为，大多数人结婚，其实仅仅是因为无所事事，于是决定用一种无聊取代另一种无聊。(P235)
40. 一个人是多么容易把对自己的鄙视误解为对爱情的需要。(P255)
41. 所以我认识的女孩女人，从十几岁的奥几十岁的，个个都像是职业恋爱家，每天翻来覆去地分析她那点破事，她说不厌，她的闺蜜也听不厌。(P260)
42. 这个世界的得救，需要的也许不再是振臂高呼时的豪迈，而是一个外科大夫对待一颗跳动心脏时的纤细。(P280)
43. 而真正关心政治，不是关心领导人的起居和病例，而是关心普通人的日常生活；不是关心“事件”，是关心正义。(P282)
44. 更重要的是，享乐主义得以存在，是有一系列公共制度的前提的，而这些前提是政治斗争的结果。以为私人生活和政治没有关系的人，忘记了私人领域从边界的界定到秩序的维护都是政治问题。(P283)
45. 我理解在一个关心政治成本太高，追求个人发展动力很大的时代里大多数人的政治冷漠，但是我不能理解因为这种冷漠而感到的洋洋得意。(P283)
46. 雨果说，当一种观念的时代已经到来，没有什么力量能够阻挡它。这话的反面是：当一种观念的时代已经过去，没有什么力量能够挽留它。(P287)
47. 他选择了搬起石头砸自己的脚。他在这个庞大的官僚机器里爬行了几十年，爬到顶峰，却一脚踹开了这个机器，而这个机器的倒塌也意味着他自己的坠落。(P287)
48. 极度焦虑中，我想到了《追风筝的人》里面的一句话：没有良知的人从不承受痛苦。就是说，如果我为此感到痛苦，那一定是因为我良知未泯。(P291)
49. 重估并不一定以为着否定。重估以为着审视和追问，以为着从传统、从权威、从成见、从经典、从集体、从他人那里收复自己的头脑，从每一个塞给自己的信条问“为什么”。正是所有这些人当时所问的“为什么”，让20世纪初的中国成为一个像各种可能性开放的中国。(P294)
50. 人们赞美青年的勇敢和叛逆，但另一面的现实则是，青年你常常用隐身于群体的方式来追求个性，用为专制者冲锋陷阵的方式来表现叛逆，其勇气背后往往是选择性的沉默。(P297)
51. 今天回头再去看五四运动，它更像是启蒙浪潮结束的开始，而不是开始的结束。爱国主义传统当然要纪念，但仅有爱国主义是不够的。90年来的历史说明，引领我们突破政治瓶颈的不是激情、集体和破坏，而是理性、个体觉醒和制度改革。现在我们纪念那一天的最好方式可能恰恰是超越那一天。穿越1919年，回到1915年，那一年，一个叫陈独秀的人创办了一本杂志叫《新青年》，一个叫胡适的人坐在哥伦比亚大学的课堂上听杜威讲课，一个叫鲁迅的教育部公务员闲来无事正研究佛经，一个叫丁玲的小女孩还在念书识字，而那个叫毛泽东的湖南青年刚刚考上师范学院。那时候他们当然不知道未来会有怎样的刀光剑影。他们读书、思考，心怀虔诚，向未来敞开。你多么希望他们将要面对的腥风血雨可以被抹去，多么希望历史重新交给他们一张白纸，让他们从头再来。(P297)
52. 他温和而不消极，明辨是非而不急于求成。改造世界对他来说不是将一个制度连根拔起，而是从给予身边的人一点一滴的温暖开始。(P302)
53. Jader玩的无非是民粹主义那一套：用短期的救济发放等等小恩小惠来笼络地方选民，小恩小惠是直接的、现实的、看得见摸得着并且有一个集中的受益群体的，而制度扭曲的代价却是间接的、长远的、看不见摸不着的并且分散在全民甚至接下来几代人当中的。民粹主义式的救国，是饮鸩止渴。(P307)
54. 国内的媒体，时不时地就会把“大学精神”这个话题拿出来讨论一下。基本上大家都会达成一个共识：大学不是职业培训机构，大学精神不应当仅仅是训练工作技能的精神。据说，大学应该熏陶的，是一种人文精神。虽然“人文”这两个字，因为靠“文人”太近，已经臭大街了，我觉得，大家还是应该再给它一次机会。(P323)
55. 我想大学精神的本质，并不是为了让我们变得深奥，而恰恰是恢复人类的天真。天真的人，才会无穷无尽地追问关于这个世界的道理。大学要造就的，正是这种追问的精神，也就是那些“成熟的人”不屑一顾的“呆子气”。(P328)
56. 真正的人文教育，是引领一群孩童，突破由事务主义引起的短视，来到星空之下，整个世界，政治、经济、文化、历史、数学、物理、生物、心理，像星星一样在深蓝的天空中闪耀，大人们手把手地告诉儿童，那个星叫什么星，它离我们有多远，它又为什么在那里。(P328)
57. 如果说丰富的生活是红军在与敌人的激战中爬雪山过草地的话，那么我的生活更像是一只骆驼无声无息地穿越撒哈拉。这场穿越中没有敌人、没有雪山草地、没有尽头处光明的延安，只有倾听自己呼吸的耐心、把一只脚放下去之后再把另一只脚抬起来的耐心。(P337)
58. 我积攒这种耐心的方式，是用感受来弥补事件的贫瘠。在一定程度上，我相信这不是渡过有意义人生的一种方式。它是渡过有意义人生的唯一方式。我相信是一个人感受的丰富性、而不是发生在他生活中的事件的密度，决定他生活的质地；是一个人的眼睛、而不是他眼前的景色，决定他生活的色彩。(P337)
59. 所以我想，至少我希望，这本书能带动读者和我一起响应苏格拉底先生的号召，去实践这样的人生态度：不被审视的人生不值得渡过。这句话的山寨版说法是：没有无聊的人生，只有无聊的人生态度。(P337)

做个广告，自己整理了一份刘瑜老师在2010年10月30日在单向街所作的演讲稿（“作为生活经验的政治”），如有兴趣，可到以下链接去阅读：http://www.douban.com/note/101558949/
